%% Import packages
\input{../../zhxx_csomagok.tex}
%% COMMANDS
\newcommand{\zhcim}{zhm\_Matlab08}
%% SETTINGS
% Properties
\author{Hegedüs Ferenc}
\title{Programozás }
% Headers and footers
\input{../../zhxx_fejleclablec.tex}
% Center aligned column with automatix width
%\newcolumntype{cp}{>{\centering\arraybackslash}p}
\begin{document}
	% Row height setting
	\renewcommand{\arraystretch}{1.20}
	% Begin table at the very left
	\noindent
	\begin{tabular}{|>{\raggedleft}p{0.025\textwidth}|p{0.925\textwidth}|}
		\hline
		\multicolumn{2}{|>{\centering}p{0.975\textwidth}|}{\textit{MATLAB és Simulink} - Matlab08} \\ 
		\hline
		\multicolumn{2}{|p{0.975\textwidth}|}{\textbf{Végezze el az alábbi feladatokat MATLAB és Simulink környezetben.} A fájlokat egy külön erre a célra létrehozott mappában tárolja el. A mappa neve \textit{Vezeteknev\_Keresztnev\_\zhcim} legyen.} \\
		\hline
		1 & Írjon MATLAB függvényeket az alábbi speciális mátrixok létrehozásához. Mindegyik függvény visszatérési értéke a generált mátrix legyen. \\
		\hline
		1.1 \textit{(3)} & Mátrix előállítása ($n\times n$) méretben, melynek főátlójában a négyzetszámok találhatóak, a többi érték 0. A függvénynek bemenő paramétere a mátrix $n$ mérete. \\
		\hline
		1.2 \textit{(3)} &  Mátrix előállítása ($n\times m$) melyben az $1, 2, ..., (n\cdot m)$ számtani sorozat tagjai vannak véletlenszerűen elhelyezkedve. A függvénynek bemenő paraméterei a mátrix $n$ és $m$ méretei. \\
		\hline
		2 & Írjon MATLAB függvényeket az alábbi egyszerű számítások elvégzéséhez. \\
		\hline
		2.1 \textit{(4)} & Függvény, mely átvesz egy szöveget, kisbetűssé alakítja, és megszámolja benne az angol abc karaktereinek előfordulási gyakoriságát. A visszatérési érték egy sorvektor legyen, melyben az abc betűinek sorrendjében az előfordulásuk száma található. \\
		\hline
		2.2 \textit{(4)} & Függvény, mely átvesz egy bináris számot reprezentáló vektort, és visszatér annak tizes számrendszerbeli értékével. A bináris alak 1 és 0 értékekből álló sorvektor. A vektor első eleme a legnagyobb helyi értékhez tartozik. \\
		\hline
		3 \textit{(5)} & Határozza meg numerikusan az alábbi függvény (Himmelblau függvény) minimumhelyét és az ott felvett függvényértéket a MATLAB segítségével. Ábrázolja a függvényt a $-5 \leq x, y \leq 5$ intervallum felett, és ugyanazon az ábrán mutassa meg a talált szélsőértéket is. \linebreak 
		(A pontos megoldás: $f(3,2) = 0$)
		\begin{equation}
		z = (x^2 + y - 11)^2 + (x + y^2 - 7)^2;
		\end{equation}  \\ 
		\hline
		4 \textit{(5)} & Oldja meg numerikusan az alábbi mozgásegyenletet zérus kezdeti feltétel mellett (keresett a $v(t)$ függvény) a $t\in[0,20] \mathrm{s}$ időintervallumon. Az egyenlet egy közúti jármű hosszirányú dinamikáját modellezi, annak $v(t)$ sebességét számítja a kerékre adott $M(t)$ nyomaték bemenet esetén. Az $M(t)$ bemenőjel ugrásszerű függvény legyen, mely azonban nem azonnal, hanem fokozatos növekedéssel $1 \mathrm{s}$-nál éri el az 500 értéket. A feladatot a MATLAB valamelyik \texttt{ode} megoldójának segítségével végezze el. A jármű tömege $m=500 \mathrm{kg}$, a kerék sugara $r=0.32 \mathrm{m}$, a gördülési ellenállás tényező $f=0.02 \mathrm{s/m}$, a lineáris légellenállási együttható pedig $c = 5.35 \mathrm{kg/s}$.
		\begin{equation}
			m\dot{v}(t)=\frac{M(t)}{r} - (mgf + c)v(t)
		\end{equation}\\
		\hline
		5 \textit{(6)} & Készítsen BLDC motor rendszermodellt Simulink környezetben, és szimulálja a motor forgását a $t \in [0;10] \mathrm{s}$ időintervallumon, ha a motorra $t=1\mathrm{s}$ pillanattól $5 \mathrm{V}$ kapocsfeszültséget kapcsolunk, és $t=5\mathrm{s}$ pillanattól $0.05 \mathrm{Nm}$ terhelés éri. A motor működését az alábbi egyenletek írják le.
		\begin{equation}
			\begin{bmatrix}
			\dot{i} \\
			\dot{\omega}
			\end{bmatrix}
			=
			\begin{bmatrix}
			-\frac{R}{L}  & -\frac{k_i}{L} \\
			\frac{k_m}{J} & -\frac{k_s}{J}
			\end{bmatrix}
			\begin{bmatrix}
			i \\
			\omega
			\end{bmatrix}
			+
			\begin{bmatrix}
			\frac{1}{L} & 0 \\
			0           & -\frac{1}{J}
			\end{bmatrix}
			\begin{bmatrix}
			U \\
			M
			\end{bmatrix},
		\end{equation} 
		ahol a rendszer állapotai az armatúra áramerőssége $i$ és a motor szögsebessége $\omega$, bemenetei pedig a motor kapocsfeszültsége $U$ és a terhelő nyomaték $M$. A paraméterek értékei: armatúra ellenállása $R = 1.8 \mathrm{\Omega}$, armatúra induktivitása $L = 2.6\cdot 10^{-3} \mathrm{H}$, motorkonstansok $k_m = 0.035 \mathrm{N\cdot m/A}$, $k_i= 0.03497 \mathrm{V\cdot s/rad}$, forgórész tehetetlenségi nyomatéka $J = 2.4\cdot 10^{-6} \mathrm{kg\cdot m^2}$, súrlódási együttható $k_s= 1\cdot 10^{-6} \mathrm{kg\cdot m^2/s}$. \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{document}